<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="desktop-modelo">

    <title>Modelo para aplicação Java Web Start</title>
    <para>
		Segue abaixo um modelo para aplicação Java Web Start utilizando serviços para comunicação com o servidor de aplicação.
    </para>
    
    <para>
        <figure>
            <title>
                Aplicação Web 
            </title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/assinador_1.png" format="PNG" align="center" scalefit="1" width="75%"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
    </para>
    
    <procedure>
	    <step><para>O usuário escolhe os arquivos que deseja assinar.</para></step>
	    <step><para>O usuário clica no botão <command>assinar</command>, que dispara uma requisição para baixar o JNLP.</para></step>
	    <step><para>A requisição deve conter as identificações dos arquivos selecionados, os quais devem trafegar dentro do corpo 
	    da requisição numa conexão segura. Jamais deve-se trafegar as identificações na URL. Recomenda-se fazer uma requisição POST via HTTPS. 
	    Recomenda-se usar o formato JSON, passando as identificações como <emphasis>arrays</emphasis>. 
	    Definir o cabeçalho <command>Content-Type: application/json</command>.</para></step>
	    <step><para>O serviço (ou página dinâmica) deve recuperar as identificações dos arquivos no corpo da requisição, criar uma chave única 
	    e seguro (<emphasis>Token</emphasis>) e associar as identificações à chave de forma persistente.</para></step>
	    <step><para>O serviço (ou página dinâmica) deve criar um novo arquivo JNLP contendo no seu corpo o <emphasis>Token</emphasis> criado e uma 
	    <emphasis>URL</emphasis> fixa que auxiliará o assinador a recuperar os arquivos e a submeter as assinaturas posteriormente. 
	    Por questões de segurança esta URL não deve conter tokens, nem chaves, nem identificadores de sessão.</para></step>
	    <step><para>O serviço (ou página dinâmica) devolve a resposta com o status <emphasis>HTTP 200</emphasis> contendo o arquivo JNLP no 
	    corpo e no cabeçalho o <command>Content-Type: application/x-java-jnlp-file</command>.</para></step>
    </procedure>
    
    <para>
        <figure>
            <title>
                Aplicação Web
            </title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/assinador_2.png" format="PNG" align="center" scalefit="1" width="75%"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
    </para>
        
    <para>
    Enquanto o proceso de assinatura ocorre em paralelo, recomenda-se que a aplicação Web fique em estado de espera. De tempos em tempos, ou via notificação do servidor, a tela deve verificar o status do processo de assinatura para desbloquear a tela apresentando uma mensagem de sucesso ou de falha para o usuário.
    </para>
    
    <para>
        <figure>
            <title>Aplicação Java SE</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/assinador_3.png" format="PNG" align="center" scalefit="1" width="75%"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
    </para> 
    
    <procedure>
    	<step><para>Após o download da aplicação Java SE, o usuário deve executá-la (ou ela deve executar automaticamente). 
    	Durante o processo de inicialização, a aplicação deve acessar a URL auxiliar definida nos atributos do JNLP para obter os arquivos.</para></step>
    	<step><para>A aplicação deve disparar uma requisição GET via HTTPS para a <emphasis>URL</emphasis> informando o <emphasis>Token</emphasis>, 
    	ambos obtidos nos atributos do JNLP. O <emphasis>Token</emphasis> deve ser passado no cabeçalho 
    	<command>Authorization: TOKEN __Token__</command>. Por questões de segurança, NUNCA trafegue o <emphasis>Token</emphasis> na 
    	<emphasis>URL</emphasis>. Definir o cabeçalho <command>Accept: application/zip</command>.</para></step>
    	<step><para>Ao receber a requisiçao, o serviço (ou página dinâmica) que responde pela <emphasis>URL</emphasis> 
    	deve resgatar da base os arquivos associados ao <emphasis>Token</emphasis>.</para></step>
    	<step><para>O serviço (ou página dinâmica) devolve a resposta com o status <emphasis>HTTP 200</emphasis> contendo os arquivos zipados no corpo. 
    	No cabeçalho deve conter <command>Content-Type: application/zip</command>. Os arquivos a serem assinados devem estar agrupados na raiz do ZIP. 
    	Fica a critério do projeto definir se os arquivos que compõem o ZIP serão os arquivos originais ou apenas os seus <emphasis>hashs</emphasis>.</para></step>
    	<step><para>Ao final da requisição, a aplicação descompacta o arquivo ZIP para obter os arquivos a serem assinados. Recomenda-se exibir 
    	para o usuário o nome dos arquivos que serão assinados.</para></step>
    	<step><para>O processo de assinatura tem início de forma automática, disparando todos os passos da interação com o usuário para 
    	obter o certificado digital e proceder com a assinatura propriamente dita.</para></step>
    	<step><para>Após a conclusão do processo de assinatura, a aplicação deve fazer uma requisição POST via 
    	HTTPS para a <emphasis>URL</emphasis> informando o <emphasis>Token</emphasis> no cabeçalho <command>Authorization: TOKEN __Token__</command> e as assinaturas zipadas no corpo. 
    	Os arquivos a serem assinados devem estar agrupados na raiz do ZIP. No cabeçalho da requisição deve conter também 
    	<command>Content-Type: application/zip</command>.</para></step>
    	<step><para>Ao receber a requisiçao, o serviço (ou página dinâmica) deve resgatar da base os arquivos associados ao <emphasis>Token</emphasis>,
    	 verificar se a assinatura corresponde ao arquivo no servidor, guarda a assinatura na base de dados associando-as aos arquivos originais, 
    	 desassocia o <emphasis>Token</emphasis> dos arquivos e descarta o <emphasis>Token</emphasis>.</para></step>
    	<step><para>O serviço (ou página dinâmica) devolve a resposta com o status <emphasis>HTTP 204</emphasis> e a aplicação cliente se encerra.</para></step>
    </procedure>
    
</chapter>