<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE part PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<part id="criptography-master">

    <title>Demoiselle Criptography</title>

    <partintro>
        <para>
            O <emphasis>Demoiselle Criptography</emphasis> é um componente corporativo que provê um mecanismo simplificado de criptografia de dados. Neste contexto o componente
            atua nos dois principais tipos de algoritmos, os algoritmos de chave simétrica e algoritmos de chave assimétrica.
        </para>

        <para>
            O componente provê as funções de cifragem e decifragem utilizando algoritmos simétricos ou também chamados de algoritmos de chave simétrica, ou seja, os que
            utilizam uma mesma chave para cifrar e decifrar as mensagens.
        </para>

        <para>
            Além disso o componente utiliza algoritmos de hash para criptografia de dados com a finalidade de criar um valor único que identifique um dado original. Este
            recurso é recomendado para finalidades de autenticação, nas quais deseja-se armazenar as senhas criptografas por meio de um valor hash. Também é possível construir
            hash de arquivos no intuito de avaliar sua integridade física.
        </para>

        <para>
            O componente também realiza as funções de cifragem e decifragem por meio de algoritmos de chave assimétrica. Neste processo é necessário um par de chaves para
            realizar a cifragem e decifram das mensagens. A primeira chave é denominada chave privada, ela é de posse exclusiva de seu detentor e ninguém mais a conhece.
            A segunda chave do par e denominada de chave pública e pode ser enviada a qualquer indivíduo.
        </para>
    </partintro>

    <!-- capítulos -->
    <xi:include href="configuracao.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />
    <xi:include href="funcionalidades.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

</part>
